\chapter{Bilan}

Lors de ce stage, j'ai réalisé plusieurs projets. Le projet initial qu'est la création d'une infrastructure basée sur Linux et la migration d'Aten et de ses composants
sur cette dernière, mobilisant mes connaissances en systèmes d'exploitation, réseau et programmation acquises à l'IUT de Grenoble. Ce projet initialement prévu pour les
12 semaines de mon stage m'a actuellement demandé environ 80 heures de travail. La migration avançant mieux que prévu, il m'a été confié d'autres projets participant à
l'amélioration de l'infrastructure informatique. J'ai ainsi mobilisé en profondeurs mes enseignements de réseau en mettant en place un routeur pare-feu pour un cloud
privé ainsi qu'un pare-feu applicatif pour un serveur web pendant environ 25 heures. J'ai également beaucoup appris sur des technologies de conteneurisation en
travaillant sur Docker et Kubernetes pendant une quarantaine d'heures. Enfin, l'aide au développement d'Aten Screen a mobilisé mes compétences en développement web pour
aller chercher des informations depuis un web service.\par

Ces différentes réalisations permettront à Imagina International de réduire leurs coûts en utilisant davantage d'outils gratuits tout en économisant des ressources et
peut-être même gagner en performances. La migration de leurs produits sous Linux leur permettra également de gagner en compétitivité en proposant Aten dans sa version
on-premise à des clients qui auraient une infrastructure basée sur Linux plutôt que Windows. La mise en place du pare-feu applicatif leur apporte également une sécurité
accrue et les travaux sur la conteneurisation pourrait permettre à terme une meilleure automatisation du déploiement de leurs applications.\par

Pendant ce stage, j'ai pu également découvrir le monde professionnel en intégrant une petite entreprise de 20 de personnes et apprendre les méthodes de travail en
entreprise. J'ai également pu visiter un salon d'exposition professionnel axé sur les échanges et le business, une expérience très enrichissante où j'ai beaucoup appris
sur le monde du travail. Au delà du travail, j'ai également pu m'intégrer dans un groupe et créer des relations, lors d'évènements après le travail ainsi qu'apprendre à jouer
au baby-foot pendant la pause du midi.

En définitive, ce stage m'a beaucoup appris, que ce soit d'un point de vue professionnel ou personnel et m'a permis de découvrir de nouveaux outils et de nouvelles méthodologies de travail tout en utilisant les connaissances que j'ai acquises lors de ma formation à l'IUT.
